% Título do TCC
\renewcommand{\title}{INTERFACE MODULAR DE ADMINISTRAÇÃO DE SERVIDORES BASEADA EM ARQUITETURA DE MICROSSERVIÇOS}
\renewcommand{\titulo}{Interface modular de administração de servidores baseada em arquitetura de microsserviços}

% Nome do autor
\author{RUDINEI GOI ROECKER}
\newcommand{\authoraprovacao}{Rudinei Goi Roecker}

% Localização
\newcommand{\ano}{2016}
\newcommand{\cidade}{JOINVILLE}
\newcommand{\semestre}{2}

% Informações da instituição de ensino
\newcommand{\faculdade}{CENTRO UNIVERSIT\'ARIO SOCIESC - UNISOCIESC}
\newcommand{\universidade}{SOCIEDADE EDUCACIONAL DE SANTA CATARINA - SOCIESC}
\newcommand{\curso}{Engenharia de Computação}

% Orientador
\orientador{Prof$^\textbf{o}$ Paulo Rog\'erio Manseira}

% Palavras chave
\newcommand{\ptBRKeyword}{Conhecimento. Competence. Management.}
\newcommand{\enUSKeyword}{Knowledge. Competence. Management.}

% Frase da folha de rosto
 \newcommand{\fraseFolhaRosto}{Trabalho de Conclusão de Curso apresentado ao Centro Universitário UNISOCIESC como requisito para a obtenção do título de Bacharel em \curso.}

%\newcommand{\orientacao}{ Orientador: \ABNTorientadordata. \\ Co-orientador: \ABNTcoorientadordata.}
\newcommand{\orientacao}{ Orientador:Prof$^\textbf{o}$ Paulo Rog\'erio Manseira \ABNTorientadordata.}

% Frase de aprovação
\newcommand{\fraseAprovacao}{Trabalho de Conclusão de Curso conferido e aprovado pela Banca Examinadora do Centro Universitário UNISOCIESC, dando o título de Bacharel em Engenharia de Computação.}
%\newcommand{\fraseAprovacao}{Trabalho de Conclusão de Curso sob o título \titulo, apresentado por \authoraprovacao, e aprovado, pela banca examinadora constituída conforme abaixo:}
%e aprovado em \ABNTdatadata, em \ABNTlocaldata, pela banca examinadora constituída conforme abaixo:}

% Banca Examindora
\newcommand{\membroBancaA}{Prof. Paulo Rog\'erio Manseira}
\newcommand{\membroBancaB}{Prof. Luiz Carlos Camargo}
\newcommand{\membroBancaC}{Prof. }

% Frase de dedicatória
\newcommand{\fraseDedicatoria}{Dedico este trabalho a todos que me apoiaram e incentivaram o meu crescimento profissional.}

% Frase de agradecimento
\newcommand{\fraseAgradecimento}{Agradeço a minha fam\'ilia, aos professores e a todos que me apoiaram durante minha vida.}

% Frase de citação
\newcommand{\fraseCitacao}{frase}
\newcommand{\autorFraseCitacao}{autor}

% Propriedades do PDF final
\newcommand{\subject}{TCC - Rudinei Goi Roecker}

\hypersetup{
        pdfborder       = 0 0 0,
        pdftitle        = {\title},
        pdfsubject      = {\subject},
        pdfkeywords     = {\ptBRKeyword},
        pdfauthor       = {\ABNTautordata}
}

\newcommand{\fonteOAutor}{Autor (2016)}
